\input{../tech/tex-header.tex}

\title{PiratenID: Handbuch für Webentwickler}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}\noindent
Dieses Dokument enthält eine Anleitung für Webseitenbetreiber, die das PiratenID-System in ihre Website einbinden möchten.
Für reguläre Nutzer existiert eine separate Anleitung\footnote{TODO}.
Technische Details zum ID-System finden sich in der technischen Dokumentation\footnote{TODO}.
\end{abstract}


\section{Einführung}
Das PiratenID-System soll es Mitgliedern der Piratenpartei ermöglichen, ihren Mitgliedschaftsstatus gegenüber von Dritten betriebenen Webseiten nachzuweisen,
ohne dass Zugriff auf die Mitgliederdatenbank nötig ist und ohne mehr Daten als nötig offenlegen zu müssen.

Somit ermöglicht PiratenID es Websitebetreibern unter anderem, Dienste nur für Piraten anzubieten und sicherzustellen, dass pro Pirat nur ein Account angelegt wird.
Für die Nutzung von PiratenID ist keine Anmeldung oder Genehmigung notwendig.

Das PiratenID-System basiert auf OpenID 2.0\footnote{\url{http://openid.net/specs/openid-authentication-2_0.html}} (mit gewissen Einschränkungen)
mit Attribute Exchange 1.0\footnote{\url{http://openid.net/specs/openid-attribute-exchange-1_0.html}}.

Für PHP wird Code bereitgestellt, der neben der Anbindung an PiratenID auch Teile des Session-Handlings übernehmen kann.
Alternativ kann das PiratenID-System mit kompatiblen OpenID 2.0-Libraries genutzt werden.
Welche Punkte dabei zu beachten sind, wird in den jeweiligen Abschnitten erläutert.

Zusätzlich zu dieser Anleitung könnte die technische Dokumentation\footnote{TODO},
in welcher die technischen Hintergründe ausführlicher erklärt werden, interessant sein.

\newpage
\section{Was bietet PiratenID?}
Websites und Webanwendungen können PiratenID nutzen, um Benutzer zu identifizieren und ihren Mitgliedsstatus in der Piratenpartei zu prüfen.
Hierzu erstellt die Website eine Identifizierunganfrage und leitet den Nutzer auf die Seite des PiratenID-Systems um.
Dort prüft der Nutzer, welche Daten abgefragt werden, meldet sich mit mit seiner PiratenID-Benutzerkennung an und gibt die Daten somit frei.
Der Nutzer wird auf die anfragende Website zurückgeleitet und die Website erhält die freigegebenen Daten.
Personenbezogene Daten wie Name und Mitgliedsnummer können \textbf{nicht} abgefragt werden.

Neben dem Mitgliedschaftsstatus (inkl. Untergliederungen) kann optional auch ein Pseudonym abgefragt werden.
Das Pseudonym ermöglicht es einer Webanwendung, einen Benutzer wiederzuerkennen.
Es handelt sich hierbei nicht um einen vom Nutzer gewählten Namen, sondern um einen berechneten Wert.
Die Pseudonyme sind für jede Website (genauer: für jedes OpenID-Realm) anders.
Pro Website (Realm) hat jeder Nutzer aber genau ein unveränderliches Pseudonym.

Eine anonyme Anmeldung ohne Pseudonymabfrage ist z. B. sinnvoll, um den Zugang zu einem Downloadbereich auf Piraten zu beschränken.
Sollen Nutzer wiedererkannt werden (z. B. um eine Mehrfachteilnahme an Umfragen zu verhindern), muss das Pseudonym abgefragt werden.

\subsection{Nutzungsarten}
Für klassische Webanwendungen, die Benutzerkonten benötigen, kann das PiratenID-System auf zwei verschiedene Arten genutzt werden.
Der angebotene PHP-Client unterstützt beide.

\subsubsection{Login via PiratenID}
Die einfachste Möglichkeit ist, das Login komplett von PiratenID übernehmen zu lassen.
Wird die Anwendung in PHP entwickelt, kann diese Nutzungsart mittels des angebotenen PHP-Clients mit wenigen Zeilen Code realisiert werden.
Alternativ kann OpenID verwendet werden (ggf. wird das von manchen Anwendungen nativ unterstützt).

Möchte sich ein Nutzer einloggen, wird eine PiratenID-Authentifikation durchgeführt.
Der Pirat loggt sich nur bei PiratenID ein, die Webanwendung bekommt bei Erfolg das Pseudonym mitgeteilt und kann dieses wie eine Benutzer-ID verwenden.
Die Webanwendung verwaltet selbst keine Passwörter, was bei Eigenentwicklungen viel Arbeit (und sicherheitskritischen Code) spart.
Soll ein Nutzer gesperrt werden, kann dies über das Pseudonym geschehen.

Bei fertigen Anwendungen mit eigener Nutzerverwaltung kann diese Möglichkeit meist dennoch genutzt werden, indem die vorhandene Loginfunktion entsprechend angepasst wird:
Bei der Rückkehr von einer erfolgreichen PiratenID-Anfrage wird der Nutzer eingeloggt, zu dem das Pseudonym passt
(dieses/ein Hash davon ist der Benutzername oder in einer eigenen Spalte der Benutzertabelle gespeichert).
Sollte kein solcher Nutzer existieren, wird er angelegt, ggf. nötige Daten werden abgefragt (z. B. anzuzeigender Nickname).

Neben der einfachen Implementierung hat dieses Verfahren den Vorteil, dass der Nutzer kein weiteres Kennwort braucht (Single-Sign-On).
Außerdem wird bei jedem Login geprüft, ob der Nutzer noch Pirat ist. Ist er z. B. ausgetreten, bekommt die Anwendung das spätestens beim nächsten Login mit.
Die Anwendung kann bei dieser Variante oft darauf verzichten, personenbezogene Daten wie eine E-Mail-Adresse zu sammeln.

Obwohl das System vor allem zur Verwendung durch Piraten gedacht ist, können auch Nichtpiraten einen PiratenID-Account anlegen.
Auch Anwendungen, die nicht nur Piraten offen stehen, können daher diese Anmeldevariante nutzen.

Ein Nachteil dieses Verfahrens ist die Abhängigkeit vom PiratenID-System (fällt dieses aus, ist kein Login mehr möglich).
Da das Login immer über das ID-System erfolgt, bekommt der ID-Server mit, wann sich welcher Nutzer am Dienst anmeldet.


\subsubsection{Eigenes Login mit Verifikation über PiratenID}
Alternativ kann die Webanwendung auch ihre eigene Benutzerverwaltung nutzen.
Dies kann bei bereits existierenden Anwendungen, einer bestehenden Nutzerbasis oder Anwendungen mit vielen externen Nutzern sinnvoller sein.

Möchte ein Pirat innerhalb der Anwendung als Pirat erkannt werden, loggt er sich zunächst in der Anmeldung ein.
Die Anwendung prüft die Piratenmitgliedschaft anschließend, indem sie (über den PHP-Client oder eine OpenID-Library) eine PiratenID-Authentifizierung durchführt.
Soll sichergestellt werden, dass jeder Pirat nur ein Benutzerkonto anlegen kann, wird zusätzlich das Pseudonym abgefragt und gespeichert.

Sollte der Nutzer aus der Partei austreten, wird die Anwendung darüber \textbf{nicht} benachrichtigt!
Daher muss die Überprüfung in regelmäßigen Abständen wiederholt werden.

Der Vorteil ist die Unabhängigkeit vom PiratenID-System, Nachteile sind der erhöhte Programmieraufwand bei Eigenentwicklungen,
separate Benutzerkonten und die verzögerte Erkennung von Parteiaustritten.

\subsection{Abfragbare Daten}
\label{sec:attribute}
Neben dem Pseudonym können zu jedem Nutzer die folgenden Attribute angefragt werden.
Der Nutzer muss die Übermittlung der Daten jeweils ausdrücklich bestätigen.

\begin{itemize}
	\item \texttt{mitgliedschaft-bund}
	\item \texttt{mitgliedschaft-land}
	\item \texttt{mitgliedschaft-bezirk}
	\item \texttt{mitgliedschaft-kreis}
	\item \texttt{mitgliedschaft-ort}
\end{itemize}

Ist ein Attribut in der Antwort leer, kann dies daran liegen, dass kein gültiges Piraten-Token eingetragen ist oder der Wert unbekannt ist.
Um absichtlich leere Attributfelder zu kennzeichnen (z. B. Pirat ist in keinem Ortsverband) werden drei Bindestriche (TODO WERT) verwendet.

Das Attribut "`\texttt{mitgliedschaft-bund}"' hat eine besondere Bedeutung:
Wird es \textbf{nicht} abgefragt, können sich nur Piraten einloggen (implizite Mitgliedschaftsprüfung).
Wird es abgefragt, können sich auch Nutzer einloggen, die keine Piraten sind -- der Mitgliedschaftsstatus wird aber angegeben (explizite Mitgliedschaftsprüfung).
Ein Nutzer ist genau dann Mitglied, wenn in diesem Feld "`ja"' steht.
Andere Antworten (insbes. leeres Feld) bedeuten, dass der Nutzer kein Pirat ist (oder seine Mitgliedschaft nicht durch Eingabe des Tokens im ID-System eingetragen hat).


Das Pseudonym sollte als zusätzliche Sicherheitsmaßnahme möglichst verdeckt bleiben, also insbesondere dem Nutzer nicht angezeigt werden.
Sollte ein Angriff auf das ID-System gelingen, kann ein Angreifer die Identität des Nutzers nicht vortäuschen, wenn er sein Pseudonym nicht ermitteln kann.
(Technisch versierte Nutzer können das eigene Pseudonym durch Beobachtung des Loginvorgangs ermitteln.)
Am sinnvollsten ist es hierzu, das Pseudonym direkt nach Erhalt zu hashen (der bereitgestellte PHP-Client tut dies automatisch) und nur den Hash zu verwenden.


\newpage
\section{Verwendung über den PHP-Client}
\input{../tech/idsystem-clientdoc-shared}

\newpage
\section{Verwendung über eine OpenID-Library}
PiratenID ist kompatibel mit OpenID 2.0 mit Attribute Exchange 1.0. Ältere OpenID-Versionen wird nicht unterstützt.
Sämtliche OpenID-Transaktionen finden ausschließlich über HTTPS statt.
Der Endpoint ist \url{https://id.piratenpartei.de/openid/endpoint.php}, die XRDS-URL ist \url{https://id.piratenpartei.de/openid/xrds.php}.
Weitere Details finden sich auch in der technischen Dokumentation im Abschnitt Authentifizierung.

Bei der Verwendung mittels einer OpenID-Library ist darauf zu achten, dass die Library das SSL-Zertifikat des Servers ordnungsgemäß prüft.
Viele Libraries verzichten hier auf eine ordnungsgemäße Prüfung (z. B. werden Servername oder Herausgeber nicht geprüft), wodurch sie unsicher sind!
Nach Möglichkeit sollte die Library ausdrücklich angewiesen werden, welche Zertifikate akzeptiert werden sollen.
Dazu kann das Zertifikat verwendet werden, was dem PHP-Client beiliegt (Datei certificate.pem).

Weiterhin muss sichergestellt werden, dass OpenID-Logins nur über PiratenID, nicht aber über andere OpenID-Server, akzeptiert werden.
Es ist nicht ausreichend, die Anfrage-URL im OpenID-Request fest einzuprogrammieren,
da OpenID-Libraries oft auch Antworten verarbeiten, die sie gar nicht angefordert haben.

Bei der OpenID-Anfrage unterliegt das Realm einer recht strengen Prüfung, es muss sich um eine HTTPS-URL auf einen Ordner handeln, genauer:
Die URL muss mit einem Schrägstrich enden und darf keine Query-Parameter oder Anker enthalten.
Sowohl die anfragende Seite als auch die Return-URL müssen innerhalb dieses Realms liegen.
Das Realm wird zur Berechnung des Pseudonyms verwendet und dem Nutzer als der Name der Seite, bei der er sich anmeldet, angezeigt.

Für reguläre Authentifikation mit Pseudonym wird der identifier\_select-Modus verwendet.
Standardkonforme OpenID 2.0-Libraries sollten diesen automatisch wählen, wenn als OpenID-Identitäts-URL \url{https://id.piratenpartei.de/} angegeben wird.
Sollte dies nicht funktionieren, klappt es unter Umständen, wenn die Endpoint- oder XRDS-URL angegeben werden.
Bei identifier\_select haben die OpenID-Felder \texttt{claimed\_id} und \texttt{identity} den Wert \texttt{http://specs.openid.net/auth/2.0/identifier\_select}.

Bei einer Authentifikation mit Pseudonym liefert das ID-System eine Identity-URL der Form:\\
\verb@https://id.piratenpartei.de/openid/pseudonym.php?id=4e2b9b5163[...]faced7@\\
wobei der Teil nach "`id="' das Pseudonym ist. Vor der weiteren Verwendung sollte das Pseudonym nochmals gehasht werden.

Für eine anonyme Authentifikation (ohne Pseudonym) dürfen im OpenID-Request \texttt{claimed\_id} und \texttt{identity} nicht mitgeschickt werden.
Nicht alle Libraries unterstützen dies.

Für die Abfrage von Attributen wird Attribute Exchange verwendet.
Die Attribute müssen mit ihren Namen (Liste siehe oben) als Alias abgefragt werden,
als Attributtyp ist jeweils "`https://id.piratenpartei.de/openid/schema/NAME"' anzugeben, wobei NAME durch den Namen des Attributs zu ersetzen ist.

Wird mit einer gewöhnlichen OpenID-Library ohne besondere Optionen eine Authentifizierung durchgeführt,
so findet eine \textbf{pseudonyme} Anmeldung ohne Abfrage weiterer Attribute statt.
Die Mitgliedschaft wird dabei \textbf{implizit} geprüft -- nur Piraten können sich einloggen.
(Achtung, das bedeutet, dass ein Pirat sich nach seinem Austritt nicht mehr einloggen kann!)
Anwendungen, die OpenID bereits unterstützen, können so in der Regel mit minimalen Veränderungen (Beschränkung auf den PiratenID-Server, Zertifikate) direkt verwendet werden.


\newpage
\section{Sicherheit}

Die Webanwendungen, die PiratenID nutzen, sollten sicher sein.
Richtlinien zum Entwickeln sicherer Webanwendungen finden sich in der englischsprachigen "`Web Application Security Guide"',
die von Jan Schejbal unter der folgenden Adresse bei Wikibooks veröffentlicht wurde:

\url{http://en.wikibooks.org/wiki/Web_Application_Security_Guide}

\end{document}